%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{../resources/base}
\usepackage{../resources/pap22}
\usepackage{multirow}
\usepackage{isotope}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{mhchem}


\setcounter{table}{2}
\setcounter{versuchnr}{253}
\renewcommand{\versuchname}{Absorption von Ionisierender Strahlung}


\begin{document}
%%% Titelseite BEGIN

\thispagestyle{firstpage}
\newgeometry{top=0.5in+\voffset+\headheight}
\protokollheader
\tableofcontents
\restoregeometry

%%% Titelseite END

%%% Messprotokoll BEGIN

\includepdf[addtotoc={1,section,2,Messprotokoll,sec:messprotokoll},frame=true,pages=-]{data/messprotokoll.pdf}

%%% Messprotokoll END

\section{Einleitung}
In Versuch 253 \textit{Absorption von $\alpha$-, $\beta$- und $\gamma$-Strahlung} messen wir die Absorptionskurven und Maximalenergie der $\beta$-Strahlung sowie die Energie der $\alpha$- und $\gamma$-Strahlung. Außerdem bestimmen wir die Aktivität des $\gamma$-Strahlers.

\section{Grundlagen}
\label{sec:grundlagen}

Radioaktivität ist eine Eigenschaft instabiler Atomkerne sich zu spalten und unter Energieabgabe in einen energetisch günstigeren Zustand überzugehen.
Die dabei frei werdende Energie wird in Form von geladenen Teilchen ($\alpha$- und $\beta$-Strahlung) oder elektromagnetischer Strahlung ($\gamma$-Quanten) abgegeben.
Die Aktivität eines Stoffes ist die Anzahl der Zerfälle pro Zeiteinheit.
Dabei gilt das Zerfallsgesetz:
\begin{equation}
   n = n_0 e^{-\lambda t}
   \tag{Zerfallsgesetz}
   \label{eq:zerfallsgesetz}
\end{equation}
Mit der Materialabhängigen Zerfallskonstante $\lambda$ die sich aus der Halbwertszeit $T_{1/2}$ bestimmen lässt:
\begin{equation}
    \lambda = \frac{\ln(2)}{T_{1/2}}
    \label{eq:zerfallskonstante}
\end{equation}

Für den Radioaktiven Zerfall gibt es drei Zerfalls Arten, in denen die Energie unterschiedlich freigesetzt wird.
Im folgenden bezeichnen wir $A$ als die Massezahl,  $N$  als die Anzahl von Neutronen und $P$ als die Anzahl der Protonen eines Stoffes  $X$.
\paragraph{$\alpha$-Strahlung} besteht aus zweifach positiv geladenen Heliumkernen.

\begin{equation}
\ce{^{A}_{N}X} \rightarrow \ce{^{A-4}_{N-2}X + ^4_2He^{2+}}
\end{equation}

Die emittierte $\alpha$-Strahlung ist monoenergetisch.

\paragraph{$\beta$-Strahlung} besteht aus positiven Positronen ($\beta^{+}$-Zerfall) oder negativen Elektronen ($\beta^{-}$-Zerfall).

\begin{align}
\ce{^{A}_{N}X_{P}} &\rightarrow \ce{^{A}_{N-1}X_{P+1} + e^{-}} + \bar{\nu}_{e} \\
\ce{^{A}_{N}X_{P}} &\rightarrow \ce{^{A}_{N+1}X_{P-1}} + e^{+} + \nu_{e}
\end{align}

Aufgrund des emittierten Neutrinos ist das Energiespektrum der $\alpha$-Strahlung kontinuierlich.
Die Energie kann jeden Wert zwischen 0 und einer maximalen Energie $E_{\max}^{\beta}$ bestimmen, die charakteristisch für den emittierten Stoff ist.

\paragraph{$\gamma$-Strahlung} ist elektromagnetische Strahlung.
Diese wird freigesetzt, wenn ein Stoff in einen angeregten Zustand zerfällt.
Beim Übergang in den grundzustand werden $\gamma$-Quanten emittiert. \\

Geladen Teilchen werden überwiegend durch Stöße und Wechselwirkung mit den Elektronen der Atomhülle gebremst. Der Energieverlust ist invers proportional zum Quadrat der der Geschwindigkeit. Die Reichweite der $\alpha$-Strahlung, die proportional zur Energie des Teilchens ist lässt sich durch Variation der Dicke einer Absorberschicht bestimmen. Bis zum erreichen einer kritischen Dicke ist die Strahlung hinter dem Absorber nahezu konstant, bis rasch auf Null abfällt.

Ein Elektron kann durch Ablenkung im Absorbermaterial einen Weg bis zu doppelt so weit wir die Absorberdicke nehmen.
Zusätzlich erschwert es das kontinuierliche Spektrum die Absorberdicke für $\beta$-Strahlung präzise zu bestimmen.

Die $\gamma$-Quanten werden in Materia nach dem Lambert-Beer-Gesetz absorbiert:
\begin{equation}
    n = n_0 e^{-\mu x}
\end{equation}
Wobei $\mu$ der materialspezifische Schwächungskoeffizient des Absorbermaterials ist.

Die Streuung kommt vor allem durch Streung an den elektronen und der Atomhülle zustande.
Dabei gibt es drei wichtige Schwächungsmechanismen: Photoeffekt, Compton-Streuung, und Paar-Bildung

\paragraph{Photoeffekt} Ein $\gamma$-Quant gibt seine Energie an ein Elektron in der Atomhülle ab und schlägt es damit aus der Atomhülle.
Die Elektronen aus äußeren Schichten rücken nach und geben dabei eine charakteristische Strahlung ab.
Die charakteristischen Strahlungen sind dabei von einem kontinuierlichen Spektrum überlagert.
Wenn die $\gamma$-Energie zunimmt, sodass auch Elektronen aus tieferen Schalen rausgeschlagen werden können nimmt die Absorption schlagartig zu.
Durch Abschirmung des äußeren Elektronen ist die Energiedifferenz zwischen den unbesetzten Außenelektronen und der Ionisierungsenergie vernachlässigbar.
Somit können Elektronen alle Energien oberhalb von $\SI{13.6}{eV}(Z-1)^2$ annehmen.

\paragraph{Compton-Streuung} Ein $\gamma$-Quant wird inelastisch an einem Hüllenelektron gestreut verliert dadurch einen Teil seiner Energie

\paragraph{Paar-Bildung} Für Energien größer $\SI{1.022}{MeV}$ kann das $\gamma$-Quant in ein Elektron-Positron-Paar zerfallen.
Die überschüssige Energie wird dabei in kinetische Energie des Paars umgesetzt.
Ein weiteres Teilchen nimmt den verbleibenden Impuls auf. \\


Die drei Schwächungsmechanismen sind auch noch in Abbildung \ref{fig:streuung} dargestellt.

Je nach Energie der $\gamma$-Quanten dominiert einer der drei Mechanismen.
Dies ist in Abbildung \ref{fig:schwaechungkoeff} verdeutlicht.

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/streuung.png}
    \caption{Photoeffekt, Compton-Streuung und Paar-Bildung}%
    \label{fig:streuung}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/schwaechungkoeff.png}
    \caption{Beitrag von Photoeffekt, Compton-Streuung und Paar-Bildung zur Schwächung von $\gamma$-Strahlung Quelle:Skript}%
    \label{fig:schwaechungkoeff}
\end{figure}

\section{Durchführung}%
\label{sec:durchfuhrung}

Zunächst nehmen wir das Zählrohr in Betrieb.
Anschließend führen wir über $\SI{5}{min}$ eine Nullmessung durch um den Nulleffekt $n_0$ zu bestimmen.
Als erstes messen wir die Absorption der $\beta$-Strahlung in Aluminium.
Dazu messen wir die Zählrate in Abhängigkeit der Dicke der Aluminiumplatten.
Als zweites messen wir analog die Absorption der $\gamma$-Strahlung durch Blei.
Um die Aktivität des $\gamma$-Strahlers zu bestimmen messen wir die Zählrate eines \isotope[60]{Co}-Präparats in verschiedenen Abständen zum Zählrohr.
Zuletzt führen wir noch die Absorptionsmessung und Energiebestimmung der $\alpha$-Strahlung durch in dem wir den Druck in einem Glasrohr zwischen Zählrohr und Präparat variieren.

\section{Auswertung}
\label{sec:auswertung}

\subsection{Absorption von beta-Strahlung}
\label{sub:absorption_von_beta_strahlung}

Wir bestimmen die maximale Reichweite von $\beta$-Strahlung in Aluminium. Hierzu tragen wir die durch die Nullmessung korrigierten Detektionen $n_{k} = n - n_0^{\beta}$ gegen die Aluminiumdicke $d$ auf. Tatsächlich tragen wir die Zählrate gegen die Dicke auf um die unterschiedlichen Messzeiten zu berücksichtigen.
Im folgenden fitten wir die Funktion
\begin{equation}
    Fit(x; a,b,c) = \exp(ax + b) + c
\end{equation}
an unsere Daten an.
Dabei erhalten wir die folgenden Fitparameter
\begin{align}
    a &= \SI{-1.55(4)}{1/mm}  \\
    b &= \SI{3.69(2)}{} \\
    c &= \SI{-0.505(49)}{mm}
\end{align}

Die Fitfunktion und Messdaten sind in Abbildung \ref{fig:aufg1} dargestellt.

Nach umstellen erhalten wir dann für $d_{\max}$ gerade
\begin{equation}
    d_{\max} = \frac{\log(-c)-b}{a}, \quad \Delta d_{\max} = \sqrt{\left( d_{\max}\frac{\Delta a}{a} \right)^2 + \left( \frac{\Delta b}{a} \right)^2 + \left( \frac{\Delta c}{ac} \right)^2}
\end{equation}

Die maximale Reichweite der $\beta$-Strahlung in Aluminium beträgt somit gerade
\begin{equation}
    \boxed{d_{\max}^{(Al)} = \SI{2.8(3)}{mm}}
\end{equation}

Daraus können wir die Flächendichte $R^{\beta}$ bestimmen, die sich aus der Flächendichte des Aluminiums $R_{Al}^{\beta}$ und der Flächendichte des Edelstahl-Silber Fensters $R_{ES}^{\beta}$ zusammensetzt.
Es ergibt sich:
\begin{equation}
    R_{Al}^{\beta} = \rho_{Al} \cdot d_{\max}^{(Al)}
\end{equation}

mit $\rho_{Al} = \SI{2.7}{\gram\centi\meter^{-3}}$.\footnote{\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Aluminium}} Nach Skript gilt $R_{ES}^{\beta} = \SI{0.130}{\gram\centi\meter^{-2}}$.
\begin{equation}
    R^{\beta} = R_{Al}^{\beta} + R_{ES}^{\beta}, \quad \Delta R^{\beta} \approx \Delta R_{Al}^{\beta}
\end{equation}
\begin{equation}
    \boxed{R^{\beta} = \SI{0.89(8)}{\gram\centi\meter^{-2}}}
\end{equation}

In Abbildung \ref{fig:reichweite} lesen wir nun den Wert der Maximalenergie der $\beta$-Teilchen ab. Der Fehler ergibt sich aus dem Fehler in $R^{\beta}$ durch Abschätzung des Minimum und Maximums. Wir erhalten:
\begin{equation}
    \boxed{E_{\max} =  \SI{2.0(2)}{MeV}}
\end{equation}

Dem Skript entnehmen wir den zu erwarteten Literaturwert von
\begin{equation}
    E_{\max}^{lit} = \SI{2.274}{MeV}
\end{equation}
Der experimentell bestimmte und der Literaturwert stimmen im $2\sigma$-Bereich überein. Die relative Abweichung vom Literaturwert beträgt 13.7\%.
Der experimentelle Wert stimmt daher gut mit dem Literaturwert überein.
% Der Fehler ist vor allem statistischer Natur und könnte daher mit längeren Messreihen reduziert werden. Das Experiment stimmt mi

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/reichweite.png}
    \caption{Reichweite von $\beta$-Strahlung in Aluminium und $\alpha$-Strahlung in Luft. Quelle: Skript}
    \label{fig:reichweite}
\end{figure}

\subsection{Absorption von gamma-Strahlung}
\label{sub:absorption_von_gamma_strahlung}

Die Auswertung erfolgt analog zur $\beta$-Strahlung mit der Fitfunktion
\begin{equation}
    Fit(x; a, \mu) = a \cdot \exp(-\mu x).
\end{equation}

Wir erhalten die Fitparameter:

\begin{align}
    a &= \SI{19.9(7)}{} \\
    \mu &= \SI{0.604(8)}{cm^{-1}}
\end{align}

Mit $\rho_{Pb} = \SI{11.342}{g\centi\meter^{-3}}$ können wir den materialunabhängigen Schwächungskoeffizienten bestimmen.\footnote{\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Blei}}

\begin{equation}
    \bar{\mu} = \frac{\mu}{\rho_{Pb}}
\end{equation}
\begin{equation}
    \boxed{\bar{\mu} = \SI{0.05325(71)}{\centi\meter^{2}\gram^{-1}}}
\end{equation}

Aus Abbildung \ref{fig:schwaechungkoeff2} erhalten wir dann für die Maximalenergie. Der Fehler ergibt sich wie zuvor.
\begin{equation}
    \boxed{E_{\max} = \SI{1.4(1)}{MeV}}
\end{equation}

Dem Skript entnehmen wir den Literaturwert
\begin{equation}
    E_{\max}^{lit} = \SI{1.333}{MeV}
\end{equation}

Die Abweichung des gemessenen Wertes von dem Literaturwert beträgt $0.67\sigma$. Der relative Fehler des gemessenen Werts beträgt 7\%. Der gemessene Wert stimmt daher gut mit dem Literaturwert überein.

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/schwaechungskoeff2.png}
    \caption{Schwächungskoeffizient von $\gamma$-Strahlung in Blei und Aluminium. Quelle: Skript}
    \label{fig:schwaechungkoeff2}
\end{figure}

\subsection{Bestimmung der Aktivität}%
\label{sub:bestimmung_der_aktivitat}

Da die Distanz zwischen Präparat und Zählrohr $d$ viel größer ist als der Radius des Zählrohrs $r$ ($\SI{5.0}{cm} \gg \SI{0.7}{cm}$) gilt für den vom Zählrohr eingenommenen Raumwinkel in guter Näherung
\begin{equation}
    \Omega = \frac{\pi r^2}{d^2}
\end{equation}

Die Aktivität des Präparats ergibt sich dann unter Einbezug einer Ansprechwahrscheinlichkeit $\epsilon$ zu:
\begin{align}
    A &= \frac{4nd^2}{\epsilon r^2} \\
    \Delta A &= A \cdot \sqrt{\left( \frac{\Delta n}{n} \right)^2 + \left( 2 \frac{\Delta d}{d} \right)^2 + \left( 2 \frac{\Delta r}{r} \right)^2}
\end{align}
Dabei entspricht $n$ der gemessenen Zerfallrate und  $\epsilon \approx 4\%$ für  $\gamma$-Quanten nach Skript, da wir uns nach vorherigen Überlegungen in einem Energiebereich von einigen $\SI{100}{keV}$ bis einige $\si{MeV}$ befinden.
Die Fehler wurden als Ablesefehler abgeschätzt. Für $\epsilon$ wurde kein Fehler bestimmt, da angenommen wurde, dass die anderen Fehlerquellen dominieren.
Für  $n$ verwenden wir den Zählfehler.
Die Aktivitäten für die drei Entfernung bestimmen wir zu:

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Aktivitäten des $\gamma$-Strahlers}
    \begin{tabular}{S[table-format = 2]S[table-format = 4(3)]}
        \toprule
        {$d$ [$\si{cm}$]} & {$A$ [$\si{kBq}$]} \\ \midrule
        5   &  1340(200) \\
       10   &  1680(250)\\
       20   &  1900(300)\\
       \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Zum Vergleich bestimmen wir die Aktivität welche nach Herstellerangaben gelten sollte. Die Nennaktivität zum Herstellungzeitpunkt (02.02.2015) betrug $A_0 = \SI{3700}{kBq}$. Die Halbwertszeit von \isotope[60]{Co} beträgt $T_{1/2} = \SI{5.27}{a}$. Das Versuchsvideo wurde am (22.10.2019) aufgenommen. Die Zeitdifferenz beträgt demnach $t = \SI{4.72}{a}$.
Die Aktivität kann mit diesen Angaben aus dem Zerfallsgesetz bestimmt werden.
\begin{equation}
    A = A_0 \exp\left(- \frac{ln(2)}{T_{1/2}} t \right)
\end{equation}
\begin{equation}
    \boxed{A = \SI{1990}{kBq}}
\end{equation}

Uns fällt auf, dass zwischen den durch den Raumwinkel korrigierten Werten und den Herstellerwerten relativ große Abweichungen vorliegen. Vor allem ist die Abweichung abhängig von der Distanz zum Zählrohr. Auch wenn die Abweichungen nicht signifikant sind stimmen der Wert der Aktivitäten für $\SI{5}{cm}$ und $\SI{20}{cm}$ nicht in ihrem Fehlerbereich überein. Die Aktivität sollte eigentlich von der Distanz unabhängig sein.
Eine Mittlung würde zu keinem genaueren Ergebnis führen, da die angehängten Fehler, wie wir in den folgenden Abschnitten sehen werden, sich nicht um den Mittelwert verteilen, sondern systematischer Natur sind.

\subsubsection{Raumwinkelkorrektur}%
\label{ssub:raumwinkelkorrektur}

Zuvor hatten wir den Raumwinkel durch Gleichung \ref{eq:raumwinkel} abgeschätzt.
Der Abschätzung liegt die Annahme zugrunde, dass alle Strahlung am Zählrohreingang detektiert wird.
Dies überschätzt den Raumwinkel, da das Zählrohr auf der gesamten Länge detektieren kann.
Ein Teil der Strahlung wird dabei durchgelassen.
Beim Übergang $d \to d + l$ würde der Raumwinkel unterschätzt werden.
Als Abschätzung verwenden wir

\begin{equation}
    \Omega = \frac{\pi r^2}{(d+ l/2)^2}.
\end{equation}

Die Aktivität lässt sich dann bestimmen als

\begin{align}
    A_{k_1} &= \frac{4n(d+l/2)^2}{\epsilon r^2} = A k_1 \\
    A_{k_1} &= A_{k_1} \cdot \sqrt{\left( \frac{\Delta A}{A} \right)^2 + \left( \frac{\Delta k_1}{k_1} \right)}
\end{align}

Der Korrekturfaktor $k_1$ ergibt sich als
\begin{align}
    k_1 &= 1 + \frac{l}{d} + \frac{l^2}{4d^2} \\
    \Delta k_1 &= \left(  1 + \frac{l}{d} + \frac{l^2}{2d^2} \right) \sqrt{\left( \frac{\Delta l}{l} \right)^2 + \left( \frac{\Delta d}{d} \right)^2}
\end{align}

Die Korrekturfaktoren und korrigierten Aktivitäten sind in Tabelle \ref{tab:raum_korr} aufgelistet.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Raumwinkelkorrektur}
    \label{tab:raum_korr}
    \begin{tabular}{S[table-format = 2]S[table-format = 1.3(3)]S[table-format = 4(3)]}
        \toprule
        {$d$ [$\si{cm}$]} & {$k_1$} & {$A_{k_1}$ [$\si{kBq}$]} \\ \midrule
        5   & 1.96(2)   & 2600(400) \\
        10   & 1.440(5) & 2400(350) \\
       20   & 1.210(2)  & 2320(340) \\
       \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Der Korrekturfaktor nimmt mit zunehmender Distanz ab.
Für die geringste Distanz verdoppelt er fast das Ergebnis.
Die Differenz zwischen den berechneten Aktivitäten ist ebenfalls geringer und die Werte stimmen in ihren Fehlerbereichen überein.
Die Abweichung zur Herstellerangabe ist allerdings absolut größer geworden, obwohl die Abweichung $<2\sigma$ abgenommen hat.
Alle Angaben liegen nun über der Herstellerangabe.

\subsubsection{Absorptionskorrektur}%
\label{ssub:absorptionskorrektur}

Wir führen eine zweite Korrektur durch, die die Absorption in der Präparatskapsel berücksichtigt.

Die Formel für die abgeschirmte Aktivität ergibt sich aus dem Lambert-Beer-Gesetz angewendet auf das Absorbermaterial.

\begin{equation}
    A_{\text{abgeschirmt}}  = A_{\text{offen}} \exp\left( -\mu x \right) = A_{\text{offen}} k_2
\end{equation}

Wobei $\mu$ der Schwächungskoeffizient des Absorbermaterials und  $x$ die Dicke der Abschirmung ist.
Da wir zuvor bereits den materialunabhängigen Schwächungskoeffizient bestimmt hatten können wir mit Kenntnis der Dichte des Absorbermaterials  $\mu$ bestimmen.
 \begin{align}
     \mu &= \bar{\mu} \rho_{\text{Kapsel}} \\
     \Delta \mu &= \Delta \bar{\mu} \rho_{\text{Kapsel}}
\end{align}

Diese beträgt mit $\rho_{\text{Kapsel}} = \SI{7.9}{\gram\centi\meter^{-3}}$
\begin{equation}
    \boxed{\mu = \SI{0.421(6)}{cm^{-1}}}
\end{equation}

Der Korrekturfaktor $k_2$
\begin{equation}
    k_2 = \exp(-\mu x)
    \Delta k_2 = k_2 \cdot \sqrt{\left( x \Delta\mu \right)^2 + \left( \mu\Delta x \right)^2}
\end{equation}

ergibt sich dann zu

\begin{equation}
    k_2 = \SI{0.943(4)}{}.
\end{equation}

Die korrigierte Absorption erhalten wir dann wie folgt:
\begin{align}
    A_{k_2} &= A / k_2 \\
    \Delta A_{k_2} &= A_{k_2} \cdot \sqrt{\left( \frac{\Delta A}{A} \right)^2 + \left( \frac{\Delta k_2}{k_2} \right)^2}
\end{align}
\begin{equation}
    \boxed{k_2 = \SI{0.943(4)}{}}
\end{equation}


Die korrigierten Aktivitäten sind in Tabelle \ref{tab:abs_korr} dargestellt.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Absorptionskorrektur}
    \label{tab:abs_korr}
    \begin{tabular}{S[table-format = 2]S[table-format = 4(3)]}
        \toprule
        {$d$ [$\si{cm}$]} & {$A_{k_2}$ [$\si{kBq}$]} \\ \midrule
        5    & 1420(210) \\
        10   & 1800(260) \\
        20   & 2000(300) \\
       \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Die Gesamtkorrektur erhalten wir nun indem wir die Absorptionskorrektur für die raumwinkelkorrigierten Aktivitäten durchführen.
Werte sind in Tabelle \ref{tab:ges_korr} aufgeführt.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Gesamtkorrektur}
    \label{tab:ges_korr}
    \begin{tabular}{S[table-format = 2]S[table-format = 4(3)]}
        \toprule
        {$d$ [$\si{cm}$]} & {$A_{k_2}$ [$\si{kBq}$]} \\ \midrule
        5    & 2800(400) \\
        10   & 2570(350) \\
        20   & 2470(340) \\
       \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}


\subsection{Absorption von alpha-Strahlung}%
\label{sub:absorption_von_alpha_strahlung}

Zuletzt untersuchen wir noch die Absorption von $\alpha$-Strahlung.
Hierzu tragen wir den Druck in dem Glaszylinder gegen die Detektionen pro Sekunde auf.
Hieraus bestimmen wir den Druck bei dem sich die Detektionszahl halbiert hat (s. Abbildung \ref{fig:abs_alpha}).

Dieser ist gerade
\begin{equation}
    \boxed{p_{1/2} = \SI{360(10)}{mbar}}
\end{equation}

Um die Reichweite zu bestimmen berechnen wir die Reichweite in der Luft gegeben durch
\begin{align}
    s_1 &= \frac{p}{p_0}s_0 \\
    s_1 &= s_1 \cdot \sqrt{\left( \frac{\Delta p}{p} \right)^2 + \left( \frac{\Delta s_0}{s_0} \right)^2}.
\end{align}

\begin{equation}
    \boxed{s_1 = \SI{1.58(5)}{cm}}
\end{equation}

Den Wert ergänzen wir um zwei Korrekturen für das Zählrohrfenster aus Glimmer $s_2$ und die Goldbeschichtung der Quelle $s_3$, gegeben in $\si{cm}$ äquivalenter Luftreichweite.
\begin{equation}
    s_2 = \SI{1.64}{cm}, \quad s_3 = \SI{0.68}{cm}
\end{equation}

Die Gesamtreichweite entspricht demnach
\begin{equation}
    \boxed{ s = \SI{3.90(4)}{cm} }
\end{equation}

Durch Abgleich mit Abbildung \ref{fig:reichweite} besitzen die $\alpha$-Teilchen eine Energie von
\begin{equation}
    \boxed{ E_{\alpha} = \SI{5.5(2)}{MeV} }
\end{equation}

Der dem Skript entnommenen Literaturwert beträgt
\begin{equation}
    E_{\alpha}^{(lit)} = \SI{5.48}{MeV}
\end{equation}

Unser Messwert weicht $0.1\sigma$ vom Literaturwert ab und ist mit einem relativen Fehler von 3.6\% in guter Übereinstimmung.
Der Versuchsaufbau ist dementsprechend gut geeignet die Absorption und die Energie von $\alpha$-Strahlung zu bestimmen.

\section{Zusammenfassung und Diskussion}%
\label{sec:zusammenfassung_und_diskussion}

In diesem Versuch wurde die Reichweite radioaktiver Strahlung in verschiedenen Absorbermaterialien und die Energie der Strahlung untersucht.
Die maximale Reichweite von $\beta$-Strahlung in Aluminium ergab sich als
\begin{equation}
    \boxed{d_{\max}^{(Al)} = \SI{2.8(3)}{mm}}
\end{equation}
Außerdem konnten die Flächendichte bestimmt werden:

\begin{equation}
    \boxed{R^{\beta} = \SI{0.89(8)}{\gram\centi\meter^{-2}}}
\end{equation}

Wodurch wir die Energie der $\beta$-Teilchen auf
\begin{equation}
    \boxed{E_{\max} =  \SI{2.0(2)}{MeV}}
\end{equation}
bestimmten konnten.

Der Wert stimmt im $2\sigma$-Bereich mit dem Literaturwert $E_{\max}^{lit} = \SI{2.274}{MeV}$ überein.
Der Fehler ist dabei sowohl statistischer als auch systematischer Natur.
Die Größe des Fehlers ist vor allem durch den Zählfehler bestimmt, der durch längere Messzeiten reduziert werden kann.
Weiterhin hatten wir in den Grundlagen bereits festgehalten, dass die Reichweite stark durch die Streuung im Aluminium beeinflusst wird und es so notwendigerweise zu großen Unsicherheiten kommt.
Eventuell wäre daher eine andere Methode besser geeignet die maximale Reichweite zu bestimmen. \\

Bei der Absorption von Blei konnten wir durch Bestimmung des materialunabhängigen Schwächungskoeffizienten
\begin{equation}
    \boxed{\bar{\mu} = \SI{0.05325(71)}{\centi\meter^{2}\gram^{-1}}}
\end{equation}
Die Energie der $\gamma$-Quanten genau auf
\begin{equation}
    \boxed{E_{\max} = \SI{1.4(1)}{MeV}}
\end{equation}
bestimmen.
Die Abweichung zum Literaturwert $E_{\max}^{lit} = \SI{1.333}{MeV}$ beträgt dabei gerade $0.67\sigma$.
Die Werte stimmen dementsprechend gut überein. Die Methode ist gut geeignet den Energiewert zu bestimmen. \\

Bei der Bestimmung der Aktivität konnten wir mit den Korrekturen für den Raumwinkel $k_1$ und die Absorption in der Präparatskapsel die Aktivität bestimmen. Die Ergebnisse sind zusammengefasst in Tabelle \ref{tab:aktivitaet}.


\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Zusammenfassung: Aktivitäten des $\gamma$-Strahlers}
    \label{tab:aktivitaet}
    \begin{tabular}{S[table-format = 2]
                    S[table-format = 4(3)]
                    S[table-format = 4(3)]
                    S[table-format = 4(3)]
                    S[table-format = 4(3)]}
        \toprule
         {$d$ [$\si{cm}$]} & \multicolumn{4}{c}{$A$ [$\si{kBq}$]} \\
         & {ohne Korrektur} & {$k_1$} & {$k_2$} & {$k_1$\&$k_2$} \\ \midrule
        5   &  1340(200) & 2600(400) & 1420(210) & 2800(400) \\
       10   &  1680(250) & 2400(350) & 1800(260) & 2570(350) \\
       20   &  1900(300) & 2320(340) & 2000(300) & 2470(340) \\
       \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Es fällt auf, dass nach der Raumwinkelkorrektur der Wert weiter von der Herstellerangabe
\begin{equation}
    \boxed{A = \SI{1990}{kBq}}
\end{equation}
abweicht als ohne Korrektur oder nur mit der Absorptionskorrektur.
Es lässt sich allerdings feststellen, dass nach Raumwinkelkorrektur mit größerem Abstand der Wert näher an der Herstellerangabe liegt.
Keiner der Werte weicht signifikant von der Herstellerangabe ab.
Am wahrscheinlichsten ist allerdings, dass die Abschätzung für die Raumwinkelkorrektur zu großen Abweichungen führt.
Eine genauere Untersuchung der Geometrie des Problems könnte daher bessere Ergebnisse liefern.

Zuletzt konnten wir noch die Reichweite und Energie der $\alpha$-Strahlung des \isotope[241]{Am} Isotops bestimmen.
Die Reichweite ergab sich nach Korrekturen zu
\begin{equation}
    \boxed{ s = \SI{3.90(4)}{cm} }
\end{equation}

woraus wir auf einen Energiewert von
\begin{equation}
    \boxed{ E_{\alpha} = \SI{5.5(2)}{MeV} }
\end{equation}

schließen konnten.
Dieser weicht gerade $0.1\sigma$ von dem Literaturwert $E_{\alpha}^{(lit)} = \SI{5.48}{MeV}$ ab und der relative Fehler in der Energie ist niedrig, sodass der Versuchsaufbau gut geeignet ist die Werte zu bestimmen.

%%% Notebook BEGIN

\includepdf[addtotoc={1,section,2,Notebook,notebook},frame=true,pages=-]{data/versuch253.pdf}

%%% Notebook END

\end{document}

%%% TODO
